\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pdflscape}

\title{MI-PAA/MI-KOP\\\large{report z~čtvrtého domácí úlohy}}
\author{Ivo Strejc}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\section{Popis zadání}
Cílem tohoto domácího úkolu bylo vyzkoušet si vybranou pokročilou iterativní metodu na problému batohu. Na výběr byly metody: simulovaného ochlazování, genetický algoritmus a tabu search. Součástí seznámení s metodou je prozkoumání parametrů a jejich vliv na výsledek.
\section{Zvolený algoritmus}
Zvolil jsem \textbf{Simulováné ochlazování} jako zkoumanou metodu. Samotná metoda má základ v žíhání kovů. Zde se kov nahřeje na vysokou teplotu a následně se nechá pomalu zchladnout. To umožňuje vytvoření pevnější krystalické mřížky oproti mřížce, která vznikne při rapidním zchlazení.\\
Zde se nejprve vygeneruje náhodné (validní) řešení. Následně se generují ''sousedící'' řešení (dále k tomuto postupu později v implementačních detailech). Pokud je toto řešení lepší než současné, nahradí současné řešení. Pokud ne, s určitou pravděpodobností se přesto přijme. Toto umožňuje dostat se z lokálního maxima.\\
Samotná pravděpodobnost je závislá na teplotě - čím větší teplota, tím větší šance přijmout horší řešení. Přesný vzoreček pro spočítání pravděpodobnosti přijetí je $e^{-\delta/T}$, kde $\delta$ je rozdíl cenového ohodnocení batohu současného a zhoršujícího stavu. Teplota postupem času klesá a tedy se více soustředí na zlepšující kroky.
\section{Moje implementace}
Hlavní částí je generování nových ''sousedících'' instancí. Zde se vezme ná\-hodný předmět, který ještě v batohu není, a přidá se do batohu. Pokud však nově vzniklý batoh přesahuje kapacitu, začnou se náhodně předměty odebírat, dokud není opět batoh ve validním stavu. Zde (při generování, ne při řešení přetíženého batohu) vidím možné zlepšení, že se nebudou předměty pouze přidávat, ale i odebírat.\\
Pro vygenerování prvotního stavu si stačí pouze každý předmět ''hodit mincí'', zda se do batohu přidá nebo ne. Poté se opět aplikuje postup vyhazování předmětů v případě, že tento stav není validní.\\
Počet jednotlivé iterací v rámci ''jedné teploty'' je jako samostatný parametr. V každé této iteraci probíhá výše popsaný postup generování a přijímání nových stavů. Zde si myslím, že se skrývá možnost algoritmus vylepšit, resp. snížit potřebnou dobu na vypočítání obdobných výsledků, neboť vzhledem k nedeterminismu celého algoritmu lze předpokládat, že se po dostatečném počtu kroků můžeme dostat do hledaných optimálních stavů.\\
Pro ochlazování jsem zvolil geometrickou řadu. Máme tedy počáteční teplotu, minimální teplotu a násobící koeficient $k < 1$. Při snižování teploty tedy pouze teplotu vynásobím $k$. Jakmile je teplota menší než minimální teplota, celý algoritmus končí a vrací se nejlepší dosažené řešení v průběhu všech iterací, který si průběžně zaznamenávám. Čím více se $k$ blíží 1, tím déle samotné ochlazování trvá (při zafixování poč. a min. teploty).\\
Moje implementace se drobně odlišuje od standardního postupu, kdy se ochlazuje pouze jedna instance. Oproti tomu já zkouším více nezávislých instancí, ze které následně vyberu nejlepší řešení.\\
\textit{Pozn: Při procházení literatury jsem narazil na možnosti výpočtu počáteční teploty. To jsem se snažil nastudovat, bohužel jsem plně nepochopil myšlenku tohoto postupu a radši než implementovat něco, co nechápu a nemohu tedy zhodnotit funkčnost, jsem zatím ponechal počáteční teplotu jako vstupní parametr algoritmu.}
\newpage
\section{Měření a experimenty}
Nejprve se podíváme na první parametr - kolikrát se spouští ochlazování. Tento parametr mi z testů vyšel jako nevíce účinný pouze při malém počtu vnitřních cyklů či při velice pomalém ochlazování. Při větším byla již šance opuštění lokálních minim dostatečná na to, aby stačilo ponechat tento parametr maximálně v řádu jednotek, dále spíše jen zdržoval výpočet.\\
Dalšími parametry k prozkoumání jsou určitě teploty. Nejlepší výsledky jsem dostával při poměrně vysoké počáteční teplotě a pomalému ochlazení, což i odpovídalo teorii. Například výsledky pro poč. teplotu 100, min. 10 a $k$ = 0.9 s počtem vnitřních cyklů roven 100 jsem dosáhl na data setu NK40 průměrné přesnosti 92\%. Při zvýšení $k$ na 0.99 se přesnost zvýší na necelých 94.8\%. Pokud snížíme počáteční teplotu na 50 při ponechání $k$ je výsledná přesnost drobně zmenší na přesnost 94.25\%. Zkoušel jsem dále různé teploty a $k$, nejvýše jsem se dostal přibližně k 95\%. Hlavním faktorem zde bylo hlavně $k$, neboť určuje počet opakování.\\
Tedy tedy tře zkoumat především kombinaci teploty a počtu vnitřních cyklů. Pro původní nastavení (100, 10 a 0.9) při počtu vnitřních cyklů na 1000 se přesnost zvýšila na 94.5\%. Při zvýšení $k$ na 0.975 dostáváme přesnost 95.8\%. Jako konečný pokus jsem zkusil kombinaci $k$ = 0.99 a počet vnitřních cyklů na 2500. Při této kombinaci trval výpočet jednotlivého zadání několik sekund (na Intelu i7-6700K 4GHz trval přes 4 sekundy) a dosáhl průměrné přesnosti 97\%.\\
\begin{landscape}
    \vspace*{\fill}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Počet instancí & Poč. teplota & Min. teplota & k & Počet vnitřních cyklů & Prům. přesnost & Prům. doba běhu \\
        \hline
        \hline
        100 & 100 & 10 &0.9 & 100 & 93.3\% & 0.6s \\ \hline
        50 & 100 & 10 &0.9 & 100 & 92.6\% & 0.3s \\ \hline
        25 & 100 & 10 &0.9 & 100 & 91.75\% & 0.016s \\ \hline
        5 & 100 & 10 &0.9 & 100 & 89\% & 0.003s \\ \hline
        25 & 100 & 10 &0.99 & 100 & 94.78\% & 0.16s \\ \hline
        25 & 50 & 10 &0.99 & 100 & 94.25\% & 0.112s \\ \hline
        25 & 100 & 20 &0.995 & 100 & 94.93\% & 0.228s \\ \hline
        25 & 100 & 10 &0.9 & 1000 & 94.5\% & 0.17s \\ \hline
        25 & 100 & 10 &0.975 & 1000 & 95.8\% & 0.66s \\ \hline
        25 & 100 & 10 &0.99 & 1000 & 96.5\% & 1.67s \\ \hline
        25 & 100 & 10 &0.99 & 2500 & 97.1\% & 4.2s \\ \hline
    \end{tabular}
    \vspace*{\fill}
\end{landscape}
Počet celkových cyklů velice důležitý, jeho zvyšování však nemá smysl donekonečna. Značně prodlužuje dobu potřebnou na výpočet s postupně menším a menším zlepšením. Pokud chceme poměrně rychlé řešení, můžeme přidat více běhů ochlazování (první popisovaný parametr).
\section{Závěr}
Tato metoda je velice lehká na implementaci a dosahuje poměrně dobrých výsledků, bohužel například FPTAS je rychlejší a přesnější. Je zde však evidentní, že tento princip ochlazování je velice jednoduše přenesitelný na jiné kombinační problémy, zatímco FPTAS pro batoh nelze jednoduše přenést na další problémy, či dokonce žádný takový algoritmus nemusí existovat.
\end{document}
